# Node.js

## O que é?

Node.js é uma plataforma para desenvolvimento de aplicações **server-side** baseadas em rede utilizando **JavaScript** e o **V8 JavaScript Engine**, ou seja, com Node.js podemos criar uma variedade de aplicações Web utilizando apenas código em JavaScript.

### V8 JavaScript Engine

É o interpretador de JavaScript open source implementado pelo Google em C++ e utilizado pelo Chrome. O que sem dúvidas gera uma grande expectativa em relação ao desempenho do Node.js.

## Instalação

A instalação do Node.js é extremamente simples graças ao fato de o V8 JavaScript Engine ser completamente multi-plataforma, tudo que você precisa fazer é visitar a página oficial do [Node.js](https://nodejs.org/en/), e baixar a versão desejada: LTS ou Current
É recomendado instalar a versão LTS, pois é a versão mais estável.

Após a instalação, basta executar o seguinte comando no seu terminal para verificar se foi instalado corretamente:

```
node -v
v10.15.0
```

Deve retornar a versão do node que foi instalada, como por exemplo `v10.15.0`.

## Criando nosso primeiro Web Server

Vamos criar um servidor que retorna um "Hello World!"

```
const http = require('http');

http.createServer((req, res) => {
    res.statusCode = 200;
    res.setHeader('Content-Type', 'text/plain');
    res.end('Hello World!');
}).listen(3000);
```

Para executar o seu programa Node basta o seguinte comando no seu terminal:

`node nome-do-arquivo.js`

Para testar seu servidor você pode acessar `localhost:3000` no seu navegador ou utilizar linha de comando com o comando `curl` (em uma nova instância do terminal) como mostrado a seguir:

`curl http://localhost:3000/`

## Node é Orientado a Eventos

Quando estamos desenvolvendo com Node.js devemos utilizar uma abordagem orientada a eventos, isso quer dizer que o desenvolvedor precisa conhecer os eventos que serão emitidos em diferentes momentos da execução e também saber como ouvi-los para executar as operações necessárias.

No nosso exemplo anterior utilizamos esse conceito quando chamamos método `listen` do objeto do tipo web server e passamos como parâmetro a porta 3000, com isso fizemos que a nossa aplicação ouvisse ao evento que é emitido sempre que alguém faz uma requisição no `localhost:3000` e a nossa resposta foi servir a string ou a página html. Este evento é chamado `request`.

Exemplo:

```
const http = require('http');

const server = http.createServer();

server.on('request', (req, res) => {
    res.statusCode = 200;
    res.setHeader('Content-Type', 'text/plain');
    res.end('Hello World!');
});

server.listen(3000);
```

## Axios
Axios é um cliente HTTP, que funciona tanto no browser quanto em node.js. A biblioteca é basicamente uma API que sabe interagir tanto com `XMLHttpRequest` quanto com a interface `http` do node. Isso significa que o mesmo código utilizado para fazer requisições ajax no browser também funciona no servidor. Além disso, as requisições feitas através da biblioteca retornam uma promise, compatível com a nova versão do JavaScript - ES6.

- [Axios GitHub](https://github.com/axios/axios)

## Docs:

- [O que é Node.js e saiba os primeiros passos](https://tableless.com.br/o-que-nodejs-primeiros-passos-com-node-js/)
- [Node HTTP Documentation](https://nodejs.org/api/http.html)
- [Node.js HTTP Module on W3Schools](https://www.w3schools.com/nodejs/nodejs_http.asp)
- [MIME types](https://developer.mozilla.org/pt-BR/docs/Web/HTTP/Basico_sobre_HTTP/MIME_types)
- [HTTP headers](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Web/HTTP/Headers)

## Desafio

Vocês deveram criar um servidor local com o `createServer` do módulo `http` do Node.js que retorne um html com um status.

Para o status vocês deveram usar uma requisição, que pode ser feita com o `Axios`, com o seguinte server: `http://httpstat.us/`

Ex: `httpstat.us/200`
Retorna: `200 OK`

Este server retorna o status referente ao código de uma requisição, no caso, o status `200` significa que a requisição foi completada, ou seja `OK`.

Este artigo pode ser útil:
- [Aprenda Async Await na prática, de forma simples](https://medium.com/matheus-rossi/aprenda-async-await-na-pr%C3%A1tica-de-forma-simples-e6eb29813ec2)

O servidor deve:
- Usar `createServer` do módulo `http` do Node;
- Retornar um status;
- Ser do tipo html.

### Inicialização:

- De um Fork no repositório: `https://gitlab.com/acct.fateclab/turma-1-sem-2019/09-introducao-ao-nodejs`;
- Agora você deve clonar o repositório localmente, há um botão azul "Clone" no seu repositório do GitLab, clique nele e use a URL com HTTPS: `git clone url-copiada`;
- Agora dentro da pasta clonada, clique com o botão direito do mouse e clique em "Git Bash Here" para entrar na pasta pelo terminal;
- Crie um arquivo chamado `desafio.js`, que será o arquivo responsável por criar o servidor Node.

### Entrega:

- Faça commits para cada forma diferente de exibição do texto;
- Assim que terminar dê `git push origin seu-nome/intro-node`, crie um Merge Request na interface do GitLab, acesse o menu "Merge Requests" e crie um, configure o "Target Branch" para o repositório original para que seu App seja avaliado e revisado e para que possamos te dar um feedback;
- O nome do Merge Request deve ser o seu nome completo.
